\newcommand{\WorkerThreadErklaerung}{
    Ein \emph{Worker-Thread} ist ein Thread, der einmalig erzeugt wird und über die gesamte Laufzeit des Programms aktiv bleibt.
    Seine Hauptaufgabe besteht darin, Aufgaben aus einer zugewiesenen Warteschlange kontinuierlich abzuarbeiten.
    Dies reduziert den Overhead durch ständiges Erzeugen und Zerstören von Threads und ermöglicht eine effiziente parallele Verarbeitung.
}

\newcommand{\WorkStealingErklaerung}{
    \emph{Work-Stealing} ist eine Scheduling-Strategie für parallele Programme, bei der jeder Worker-Thread seine eigenen Aufgaben verwaltet.
    Wenn ein Thread keine Aufgaben mehr hat, stiehlt er Aufgaben von den Warteschlangen anderer Threads, die noch Aufgaben übrig haben.
    Ziel ist es, eine gleichmäßige Auslastung aller Threads zu erreichen und Leerlaufzeiten zu vermeiden, insbesondere bei unbalancierten Aufgaben oder Datenstrukturen.
    Diese Strategie reduziert Wartezeiten und verbessert die Performance bei dynamisch verteilten Aufgaben.
}

\newcommand{\WorkStealingAehnlichErklaerung}{
    Der \emph{Work-Stealing-ähnliche Ansatz} in dieser Arbeit basiert auf einem Worker-Thread-Pool mit einer gemeinsamen Aufgabenwarteschlange.
    Alle Worker-Threads ziehen Aufgaben aus dieser Queue und bearbeiten sie.
    Ist die Queue leer, warten die Threads auf neue Aufgaben.
    Dadurch wird sichergestellt, dass alle Threads möglichst konstant ausgelastet sind, ohne dass für jeden Thread eine eigene Queue benötigt wird.
    Dies reduziert den Overhead durch Synchronisation und vermeidet Leerlaufzeiten, ähnlich wie beim klassischen Work-Stealing.
}

\newcommand{\WorkerthreadsBegriffsdefinition}{
    \WorkerThreadErklaerung

    \WorkStealingErklaerung

    \WorkStealingAehnlichErklaerung
}

\newcommand{\StrongScalingBegriffsdefinition}{
    Unter \emph{Strong Scaling} versteht man die Untersuchung der Laufzeit eines festen Problemumfangs bei steigender Anzahl an Recheneinheiten (Threads).
    Ziel ist es zu analysieren, wie stark sich die Laufzeit durch zusätzliche Parallelisierung verkürzt.
}

\newcommand{\WeakScalingBegriffsdefinition}{
    Unter \emph{Weak Scaling} versteht man die Untersuchung der Laufzeit, bei der der Problemumfang proportional zur Anzahl der Recheneinheiten wächst.
    Ziel ist es zu bewerten, ob die Laufzeit bei wachsender Parallelität konstant bleibt.
}

\newcommand{\TiefenbasierteThreadErzeugungBegriffsdefinition}{
    \StrongScalingBegriffsdefinition

    \WeakScalingBegriffsdefinition
}

\newcommand{\OverheadBegriffsdefinition}{
    Unter \emph{Overhead} versteht man
    sämtliche hardwarebedingten Overheads, wie z.\,B. Speicherlatenzen, sowie
    sämtliche softwarebedingten Overheads, wie z.\,B. die Synchronisation von Threads.
}